財經評論：中港美頻聞裁員 經濟寒冬提早來

普世歡騰的聖誕節尚未到，市場卻頻傳中港，甚至美國巨企裁員消息。以往港企即使要削減預算，都會等待聖誕及農曆新年零售旺季「截數」後才另作綢繆，惟目前無論是地產、衣履、零售、航空、銀行等紛傳出削職方案，情況令人憂慮。

中美領導人將於周五(11月30日)會面之際，美國總統特朗普周一(26日)表態，料會如期於明年元旦起，將總值2,000億美元中國進口商品關稅由10%增至25%，更明確表示推遲提高關稅可能性「非常之低」，尤其點名可能對目前豁免徵稅的iPhone收取10%稅率，並警告必要時會「晒冷」對逾5,000億美元貨品徵稅。

特朗普的表態，再次證明要解決中美貿戰殊不簡單。早有大行警告，一旦特朗普落實上述25%稅率，中國很大機會流失300萬份職位；「晒冷」徵稅更恐導致逾500萬人失業，經濟增長亦會被削去1.3個百分點。以上季增長6.5%而言，莫說「保六」，連「保五」也難。

倘若如此，人民幣必然要貶值，在最壞情況下，為抵擋潛在逾500萬人失業，明年人民幣兌每美元最少要較今年初貶值12%左右，即貶至大約7.3水平，但換來的可能是消耗逾1/10外儲，以力頂逾3,000億美元資金外流。

再者，以目前中國經濟規模而言，每年增長6%仍是全球最主要動力，料今明兩年貢獻全球經濟增長比例達27.2%，遠超印度的12.9%及美國的12.3%，即美印加起來也不及中國的影響力。因此，中國經濟不佳，全球也難現笑顏，不同地區的裁員潮只會此起彼落。

美國企硬打貿戰可謂背水一戰，美經濟絕不會相安無事，且會禍及全球，明顯地只是押注自身損失較輕而已。事實上，當地已有大型車廠因預計汽車銷售下滑，而計劃大減近1.5萬個職位。由於消費佔據美國經濟增長比例達七成，汽車銷售向來是經濟「晴雨表」，足見隱患加深。

中港方面，面對iPhone等削減訂單，內地已有不少廠房大量裁員；香港更不用說，各行業近期亦屢傳削減人手，成為新聞焦點。值得留意的是，兩地出口近月維持強勢，是因美國企業預先加單，以避免明年關稅提高，預示着明年初出口恐現斷崖式直插，勢必惹起更大恐慌。

誠然，不少僱主經歷過1997年、2007年的「十年一劫」，早就提高警覺，但聖誕新年未到就提早掀起裁員潮，情況堪憂。由於零售黃金檔期快到，商戶必作最後衝刺，預計農曆新年過後，大眾很大機會感覺到經濟寒風凜凜吹至。

快點制裁香港

保升業主

有燒山加持，我有信心，好快到

美人7.3

又係東方日報 ？

失業率咁低，點會有事。
支那三百萬人失業真係好細影響。

已見低位, 即係有排升

美帝新車銷量下跌可能都講得通（但亦可能係美國人環保咗，或者買二手車）

iPhone 銷量跌，我覺得只係因為新機無乜新意，加上有人唔鍾意有瀏海啫

樓價UPUPUP

美國加息太快
之前印左咁多錢
突然加息縮表
影響借貸供應

本身經營成本已上升

打中美戰，唔速戰速決
美企一定死算

岩岩做完salary review
下年+ 8% 炸

企業債default 都未講
大把大陸企業出年要refinance
準備爆煲

依家咪係咩放水，支援民企囉，近乎迫人借錢咁滯

反正d錢係印，外債就話難搞姐

仲好過政府工

8%好好啦喔。。

計埋Point同政府一樣啦

只能講經濟開始轉勢，好過無啦
上年review 加到雙位數

巴打你做咩工

美資group control

支那啲經濟成果又咪係掠奪歐美成果得嚟
宜家叫支那交番出嚟 對世界有乜害處？

快快快快快快快快快